\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

La fonction \texttt{tri\_insertion} suivante prend en argument une liste
\texttt{L} et trie cette liste en utilisant la méthode du tri par
insertion. Compléter cette fonction pour qu'elle réponde à la
spécification demandée.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{def}\NormalTok{ tri_insertion(L):}
\NormalTok{    n }\OperatorTok{=} \BuiltInTok{len}\NormalTok{(L)}

    \CommentTok{# cas du tableau vide}
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ......................:}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ L}
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ j }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,n):}
\NormalTok{        e }\OperatorTok{=}\NormalTok{ L[j]}
\NormalTok{        i }\OperatorTok{=}\NormalTok{ j}

        \CommentTok{# A l'étape j, le sous-tableau L[0,j-1] est trié}
        \CommentTok{# et on insère L[j] dans ce sous-tableau en déterminant}
        \CommentTok{# le plus petit i tel que 0 <= i <= j et L[i-1] > L[j].}

        \ControlFlowTok{while}\NormalTok{ i }\OperatorTok{>} \DecValTok{0} \KeywordTok{and}\NormalTok{ L[i}\DecValTok{-1}\NormalTok{] }\OperatorTok{>}\NormalTok{ .................:}
\NormalTok{            i }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...................}

        \CommentTok{# si i != j, on décale le sous tableau L[i,j-1] d’un cran}
        \CommentTok{# vers la droite et on place L[j] en position i}

        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ i }\OperatorTok{!=}\NormalTok{ j:}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ k }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(j, i, ......):}
\NormalTok{                L[k] }\OperatorTok{=}\NormalTok{ L[......]}
\NormalTok{            L[i] }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ......}
    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ L}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Exemples :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ tri_insertion([}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{-1}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{28}\NormalTok{])}
\NormalTok{[}\OperatorTok{-}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{28}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ tri_insertion([}\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{])}
\NormalTok{[}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

